二手樓價兩極化 細價樓頻破頂 豪宅蝕讓個案增

自2019年10月行政長官林鄭月娥於《施政報告》宣布放寬樓價1,000萬元以下住宅物業按揭保險，細價樓即時有價有市，但豪宅未能受惠，甚至不時傳出蝕讓個案，令二手樓市呈現兩極化。

新界豪宅錄蝕讓個案
近期二手市場都接連錄得豪宅蝕讓成交個案，單單見血。當中位於亞皆老街的馬頭角新樓君柏2019年12月底出現首宗二手買賣，一個四房單位以2,900萬元易手，原業主持貨三年多，連使費蝕逾800萬元。土地註冊處資料顯示，上述單位為君柏1座低層B室，實用面積1,687平方呎。

原業主於2016年10月，向一手發展商長實集團（01113），以3,483.9萬元買入，原先採用成交期長達12年的「Z138先住後付」付款方法，惟買家於2017年4月，改用建築期付款方法，成交價調整為3,667.3萬元。該單位於1月初以2,900萬元蝕讓轉售，平均呎價17,190元，短短三年多賬面貶值767.3萬元或21%，連使費估計蝕逾800萬元，成為項目二手市場首宗二手「流血」個案。

不過，由於當年買家可享發展商送出的現金回贈，故實際蝕讓金額可能有些微偏差。據區內代理消息指，單位早於2019年5月已放盤，叫價3,500萬元，最終大幅減價才獲承接。
屋苑現有逾十個二手放盤，叫價全部超過4,500萬元，即是今次的二手成交比市價叫價低逾三成。

另一邊廂，位於大角咀奧運站的一號銀海7座低層A室，實用面積963平方呎，以2,000萬元易手，平均呎價20,768元。原業主2017年8月以2,090萬元購入，持貨兩年多，賬面蝕約90萬元，連使費估計實蝕約390萬元，蝕幅約18%。新界新型指標屋苑，位於西鐵屯門站上蓋的瓏門，近期錄得今年首宗買賣即要蝕讓。

中原地產分行市務經理李燕群表示，瓏門3座高層C室，實用面積596平方呎，屬於三房間隔單位。原業主因心儀九龍塘名校，故搬遷至九龍塘，2019年9月叫價1,150萬元放盤，其後減價160萬元或14%，新近以990萬元市價成交，平均呎價16,611元。翻查資料，原業主於2018年1月以918萬元購入上述單位，持貨僅兩年，須付10%額外印花稅涉及99萬元，賬面雖獲利72萬元或8%，惟連同稅項及其他雜費，料實際需蝕80萬元或9%。

的確，近期不少新界豪宅續錄蝕讓成交。土地註冊處資料顯示，大埔海鑽•天賦海灣3座中層A室，實用面積2,251平方呎，1月以4,200萬元沽出，平均呎價18,658元。原業主早在2013年10月，斥資4,306.42萬元一手入市，持貨六年多，現賬面蝕讓106.42萬元，連使費料損手逾330萬元。事實上，同屋苑不時出現蝕讓二手成交。

細價樓有價有市屢破頂
反之，細價樓有價有市，特別是公營房屋、居屋樓價持續做好。市場消息指，何文田冠熹苑低層19室，實用426平方呎，最新獲白居二買家以約560萬元（未補地價）承接，平均呎價為13,146元，創屋苑未補地價呎價新高，首破13,000萬元關口。2000年原業主以約89萬元（未補地價）購入單位，持貨近20年，賬面獲利471萬元或5.3倍。

此外，屯門居屋兆隆苑錄得一宗高價成交。祥益分行經理黃文樂表示，兆隆苑高層1室，實用面積443平方呎，兩房間隔。日前以453萬元於自由市場沽出，平均呎價10,226元，成交價為屋苑兩房戶的新高。原業主在2015年以296.8萬元（已補地價）購入，持貨約五年，賬面獲利156.2萬元，物業升值逾五成。

另一方面，青衣公屋長安邨再錄得貴價成交。美聯高級分區營業經理黃淑賢表示，安洋樓中層1室，實用面積381平方呎。該單位原先於未補價第二市場開價300萬元，放盤約兩個月，日前以290萬元成交。該盤平均呎價7,612元，料創同類型單位第二市場新高價。

世紀21物業（將軍澳）分行經理魏仕良表示，新近錄得將軍澳寶林邨寶智樓低層02室成交，單位實用面積381平方呎。業主於2019年5月放盤，原叫價388萬元，最終獲白居二買家以295萬元（綠表市場價）承接，累減93萬元，減幅24%。實用面積呎價7,743元，成為將軍澳歷來呎價最貴未補地價公屋。原業主於2013年購入上址，當時作價約42萬元（未補地價），持有單位七年至今沽售，賬面獲利約253萬元離場，單位期內升值約六倍。

祥益地產總裁汪敦敬認為，樓市小部分板塊已是谷底回升，居屋市場開始率先啟動。接着是500萬元或以下的兩房私樓板塊，有關放盤量開始減少，即是下一步會找到谷底，然後會到800萬元或以下的私樓板塊。事實上，整體二手私樓成交量回升，十大屋苑於豬年最後一個週末錄得12宗成交，屬過去12個週末、即近三個月的高位，並為自2019年11月初後，連續兩個週末錄得雙位數成交量。

中原地產亞太區住宅部總裁陳永傑表示，放寬按保有利本港市民置業，所以，本港二手樓市成交量逐漸增多，更不太受新盤開售競爭影響。過往，新春在即樓市例淡，在近日不論是一手或二手樓成交量均有趨升之勢，買家偷步入市買樓，可能是防避財富貶值。美聯物業住宅部行政總裁布少明指，近月環球央行相繼「放水」，資金氾濫正靜待停泊點，樓價長期下滑的機會不高，料農曆新年假期後，樓市可能會出現「慣性」的購買力爆發。

好撚複雜

武肺拖多2個月....就乜樓都爆

D人死晒。冇人賣樓。樓價唔會跌

not only 2 moths la

大單位唔升注定同中肺炎一樣冇得救

龍床盤呢?

回報成4厘 業主肯原價放大把人衝

平既愈黎愈貴
貴既愈黎愈平
咁邊算兩極化？唔識字唔好做記者

新樓豪宅溢假太高，輸錢好正常

有錢佬開始走 港豬繼續返工供樓既現象
大家消息上既delay

死幾多都無用，大把喪屍攻入，仍然係供不應求，大把人又手持現金準備定，凶宅都大把人爭

好多移民家庭都留間港樓收租做被動收入
人在異鄉靠呢d收入

全球收稅喎